%----------------------------------------------------------------%
% fazit.tex						    		  	    										       %
%----------------------------------------------------------------%
\chapter{Fazit und Ausblick}
In diesem letzten Kapitel soll eine Bewertung der im Rahmen dieser Arbeit entstandenen Implementierung vorgenommen werden. Dazu werden die zu Beginn gesetzten Ziele als Maßstab genommen. Anschließend soll aufgezeigt werden, welche Aspekte in einer weiterführenden Arbeit zu tun sind und wie das Erstellte eingesetzt werden kann. 

\section{Bewertung}
Ziel dieser Arbeit sollte ein plattformunabhängiges Framework sein, das die Visualisierung von multisensorischen Daten ermöglicht. Es sollte einer prototypischen Implementierung dienen, welche Daten eines Gefechtssimulators darstellen kann und die Redundanzen in ihnen durch Visualisierung zu beseitigen vermag.

Das resultierende Ergebnis der arbeit ist vielversprechend. Im Prinzip konnten alle Ziele umgesetzt werden. In wie weit dies geschehen ist, wird im Folgenden für die einzelnen Aspekte dargelegt.

\subsubsection{Framework zur Visualisierung von Multisensorischen Daten}
\label{sec:FrameworkZurVisualisierungVonMultisensorischenDaten}

Im Zuge der Implementierung  ist ein Klassengerüst entstanden, das aus drei Teilen besteht. Der erste ist eine Datenstruktur, die durch ihre modulare Struktur eine hohe Flexibilität und Erweiterbarkeit bietet. Weiterhin ein Backend, welches auf der einen Seite den einfachen Import von XML-Dateien in die geschaffene Datenstruktur ermöglicht und auf der anderen Seite diese mit weitreichenden Möglichkeiten der Individualisierung in eine dreidimensionale Ansicht umformen kann. Im dritten Teil, dem Frontend, können die Daten visuell und textuell betrachtet werden. Es ist also ein funktionsfähiges Framework entstanden.

\subsubsection{Prototypische Implementierung}
\label{sec:PrototypischeImplementierung}

Mit Hilfe des erstellten Klassengerüsts war es ohne hohen Implementierungsaufwand möglich, die vom Betreuer dieser Arbeit zur Verfügung gestellten Daten eines Gefechtssimulatorproxy darzustellen. Entstanden ist dabei ein Prototyp, der in der Lage ist, Datensätze mit ihren Eigenschaften anzuzeigen.

\subsubsection{Beseitigung von Redundanzen durch Visualisierung}
\label{sec:BeseitigungVonRedundanzenDurchVisualisierung}

Fusion auf Basis von an einer Stelle befindlichen Datensätzen geschieht im Prototyp automatisch, da sie visuell nicht unterscheidbar sind und somit als ein Datum zu erkennen sind.

Weiterhin wurde durch die Darstellung von Bewegungskegeln eine Möglichkeit der Reichweitenanalyse geschaffen. Somit ist es möglich, auch Sichtungen, die zu unterschiedlichen Zeiten an unterschiedlichen Orten gemacht wurden, einem Objekt zuzuordnen. Zusammenfassend ist somit im Prototyp ein mächtiges Werkzeug zur Visualisierung und visuellen Fusion von Daten entstanden.

\subsubsection{Plattformunabhängigkeit}
\label{sec:fazitPlattformunabhaengigkeit}

Aufgrund der Umsetzung in Java, der Verwendung von Swing und einer Grafikklassenbibliothek, die für alle gängigen Betriebssysteme vorhanden ist, entstand ein plattformunabhängiges System. Der Prototyp wurde erfolgreich auf Microsoft-Systemen (Windows XP, Vista, 7), auf Linux-Systemen (Ubuntu 9.04/9.10) und MacOS X getestet. Beschränkt wird die Unabhängigkeit nur von der Verfügbarkeit nativer LWJGL-Bibliotheken und der OpenGL-Fähigkeit des Betriebssystems. Da letztere für Windowssysteme bereits ab Win98 der Fall ist, scheitert es daran sicher mit sehr geringer Wahrscheinlichkeit.

\section{Weiterführende Arbeit}
\section{Fazit}