\chapter{Installationsanleitungen}
An dieser Stelle wird erläutert, wie die mitgelieferte Software zu installieren und zu konfigurieren ist. Erfahrene Benutzer
können diesen Teil überspringen und die Software nach ihren Vorlieben installieren. Dieser Teil dient nur als Anhalt und hat
nicht den Anspruch einer vollständigen Anleitung. Vielmehr werden die wichtigsten Schritte erläutert und eine Möglichkeit zur
Konfiguration aufgezeigt.

Die entsprechenden Programme auf der beiliegenden CD sind für ein Windowsbetriebssystem ausgelegt. Das Testsystem war dabei
Windows XP SP 2 32-bit. Die Software ist auch unter anderen Betriebssystemen erhältlich. Für eine Installationsanleitung für weitere
Betriebsysteme wird auf das Internet verwiesen.

\section{Java}

\begin{enumerate}
	\item Führen Sie die Datei \emph{jdk-6u16-windows-i586.exe} aus.
	\item Sollte sich eine Sicherheitswarnung öffnen, wählen Sie "`Ausführen"'.
	\item Folgen Sie den Anweisungen des Installationsdialogs.
	\item Fügen Sie nach der Installation die Umgebungsvariable \emph{JAVA\_HOME} hinzu, falls diese noch nicht existiert: \\
		Start $\Longrightarrow$ Systemeinstellungen $\Longrightarrow$ System $\Longrightarrow$ Erweitert $\Longrightarrow$ Umgebungsvariablen 
		$\Longrightarrow$ Systemvariablen $\Longrightarrow$ Neu \\
		Der Inhalt der Variable ist das Installationsverzeichnis des JDK. Nach der Veränderung muss die Konsole neu gestartet werden.
	\item Fügen Sie das Verzeichnis "`\$JAVA\_HOME\$/bin"' der PATH Variable hinzu.
	\item Falls gewünscht, kann nun noch die Datei \emph{jre-6u16-windows-i586.exe} ausgeführt werden.
	\item Der Installationsverlauf ist analog, jedoch ist keine weitere Variable nötig.
	\item Starten Sie Ihr System neu.
\end{enumerate}

\section{Eclipse}

\begin{enumerate}
	\item Entpacken Sie die Datei \emph{eclipse-rcp-galileo-win32.zip} mit einem Programm Ihrer Wahl in ein Verzeichnis Ihrer Wahl.
	\item Führen Sie die \emph{eclipse.exe} im Verzeichnis "`eclipse"' aus.
	\item Definieren Sie einen Ordner als Ihren Workspace.
	\item Installieren Sie das EclipseCORBA Plug-in: \\
		Help $\Longrightarrow$ Install New Software ... $\Longrightarrow$ Add \\
		Name: EclipseCORBA \\ 
		Location: http://eclipsecorba.sf.net/update \\
		Wählen Sie alle Items im Menü aus und folgen Sie dem Dialogverlauf.
\end{enumerate}

\section{JacORB}

\begin{enumerate}
	\item Entpacken Sie die Datei \emph{jacorb-2.3.1-src.zip} mit einem Programm Ihrer Wahl in ein Verzeichnis Ihrer Wahl.
	\item Fügen Sie die Variable \emph{JACORB\_HOME} zu den Umgebungsvariablen des Systems hinzu.
	\item Fügen Sie das Verzeichnis "`\$JACORB\_HOME\$/bin"' der PATH Variable hinzu.
	\item Öffnen Sie die Datei \emph{orb.properties} im Verzeichnis "`\$JACORB\_HOME\$/etc"' mit einem Programm Ihrer Wahl.
	\item Ändern Sie die Variable \emph{jacorb.config.dir} auf "`\$JACORB\_HOME\$/etc"' ab.
	\item Ändern Sie die Variable \emph{ORBinitRef.NameService} ab, auf einen Ordner Ihrer Wahl mit Schreibrechten. Es ist möglich
		die Voreinstellung mit "`file:/c:/NS\_Ref"' beizubehalten.
	\item Ändern Sie die Variable \emph{jacorb.naming.ior\_filename} ab, auf den selben Ordner wie \emph{ORBinitRef.NameService}.
	\item Kopieren Sie die geänderte \emph{orb.properties} in Ihr Benutzerverzeichnis, in "`\$JAVA\_HOME\$/lib"' und in "`\$JAVA\_HOME\$/jre6/lib"'
	\item Ersetzen Sie beim Kopiervorgang eine eventuell bereits vorhandene \emph{orb.properties}.
	\item Öffnen Sie die Datei \emph{jacorb.properties} im Verzeichnis "`\$JACORB\_HOME\$/etc"' mit einem Programm Ihrer Wahl.
	\item Ändern Sie analog die Variable \emph{jacorb.naming.ior\_filename} und die Variable \emph{ORBinitRef.NameService}.
	\item Testen Sie die Einstellungen, indem Sie die Konsole aufrufen. Bei Eingabe des Kommandos ns, sollte der NameServer von JacORB starten.	
	\item Bei weitergehender Konfiguration konsultieren Sie die Datei ProgrammingGuide.pdf im Verzeichnis "`\$JACORB\_HOME\$/doc"'
\end{enumerate}

\section{OpenORB}

\begin{enumerate}
	\item Kopieren Sie aus dem Verzeichnis "`CD:/OpenORB"' alle Ordner bis auf den Ordner \emph{src} in ein Verzeichnis Ihrer Wahl.
	\item Fügen Sie die Variable \emph{TCOO\_HOME} zu den Umgebungsvariablen des Systems hinzu. Diese enthält das Verzeichnis, in das Sie
		die Ordner kopiert haben.
	\item Öffnen Sie im Verzeichnis "`\$TCOO\_HOME\$/OpenORB/config"' die Datei \emph{OpenORB.xml} mit einem Programm Ihrer Wahl.
	\item Editieren Sie die Datei, wie im unten stehenden Listing zu erkennen. 
	\item Geben Sie folgende Kommandos in die Konsole ein: \\
		cd \$TCOO\_HOME\$/tools/bin \\
		updateConfig OpenORB OpenORB.xml
	\item Öffnen Sie im Verzeichnis "`\$TCOO\_HOME\$/OpenORB/config"' die Datei \emph{trader.xml} mit einem Programm Ihrer Wahl.
	\item Ändern Sie den Namen des TradingServers in einen beliebig gewählten Namen um.
	\item Geben Sie folgende Kommandos in die Konsole ein: \\
		cd \$TCOO\_HOME\$/tools/bin \\
		updateConfig TradingService trader.xml
	\item Erstellen Sie eine Batchdatei mit folgendem Inhalt: \\
		cd \$TCOO\_HOME\$
		java \\
		-Xbootclasspath/p:/OpenORB/lib/endorsed/openorb\_orb\_omg-1.4.0.jar \\
		-Dopenorb.home.path=\$TCOO\_HOME\$ \\
		-jar /tools/lib/launcher.jar org.openorb.trader.Server
	\item Ab dem Kommando \emph{java} muss alles in einer Zeile stehen.
	\item Der Aufruf dieser Datei startet den Trading Server, der auf den JacORB Naming Server zugreift.
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
...
<profile name="default" xlink:href="$(openorb.home)config/
default.xml#default">
  <property name="NameService" value="file:/c:/NS_Ref" />
</profile>
...
\end{verbatim}

\section{Managementframework}

\begin{enumerate}
	\item Öffnen Sie Eclipse.
	\item Importieren Sie das Projekt \emph{ManagementFramework} in Ihren Workspace: \\
		File $\Longrightarrow$ Import $\Longrightarrow$ Existing Projects into Workspace \\
		Wählen Sie das Verzeichnis "`CD:/Implementierung/ManagementFramework"' als \emph{root directory}. \\
		Bestätigen Sie dies mit \emph{Finish}.
	\item Passen Sie im \emph{Build Path} des Projekts die Referenz auf die log4j-1.2.15.jar entsprechend ihres Systems an.
	\item Öffnen Sie das \emph{Run} Profil der Klasse \emph{start/starter.java}: \\
		Rechtsklick auf starter.java $\Longrightarrow$ Run As $\Longrightarrow$ Run Configurations... 
	\item Geben Sie im Tab \emph{Arguments} im Feld \emph{VM arguments} Folgendes ein: \\
		-Djava.endorsed.dirs=[PATH\_TO\_JACORB]/bin \\
		-Djacorb.home=[PATH\_TO\_JACORB]
	\item Fügen Sie im Tab \emph{Classpath} unter \emph{Bootstrap Entries} folgende externe JARs hinzu: \\
		backport-util-concurrent.jar \\
		jacorb.jar \\
		logkit-1.2.jar \\
		slf4j-api-1.5.6.jar \\
		slf4j-jdk14-1.5.6.jar \\
		Diese befinden sich im Verzeichnis "`\$JACORB\_HOME\$/lib"'.
	\item Bestätigen Sie mit \emph{Apply} und führen Sie die starter.java mit \emph{Run} aus.
\end{enumerate}

\section{PluginCore Source}
	
\begin{enumerate}
	\item Öffnen Sie Eclipse.
	\item Importieren Sie das Projekt \emph{de.inf06.plugin.core} in Ihren Workspace. 
	\item Passen Sie die folgenden Referenzen im Build Path des Projekts an: \\
		log4j-1.2.15.jar \\
		openorb\_trader-1.4.0.jar \\
		Letztere befindet sich im Verzeichnis "`\$TCOO\_HOME\$/TradingService/lib"'.		
\end{enumerate}

\section{DCS \& DCDR}

\begin{enumerate}
	\item Öffnen Sie Eclipse.
	\item Importieren Sie das Projekt \emph{de.inf06.dcl} in Ihren Workspace. 
	\item Passen Sie die folgenden Referenzen im Build Path des Projekts an: \\
		log4j-1.2.15.jar \\
		openorb\_trader-1.4.0.jar \\
		jacorb.jar \\
		SNMP4J.jar
	\item Passen Sie das \emph{Run} Profil der Klassen \emph{StartDCDR.java} und \emph{StartDCS.java} analog der Klasse \emph{starter.java} des
	Projekts ManagementFramework an.	
\end{enumerate}